
\cleardoublepage
\begin{center}

{\bf \Huge Resumen}

  \end{center}
  
La observación remota de la Tierra ha sido siempre objeto de interés para el ser humano. A lo largo de los años los métodos empleados con ese fin han ido evolucionando hasta que, en la actualidad, el análisis de imágenes hiperespectrales constituye una línea de investigación muy activa, en especial para realizar la monitorización y el seguimiento de incendios o prevenir y hacer un seguimiento de desastres naturales, vertidos químicos u otros tipos de contaminación ambiental.

Las imágenes satelitales en un mundo donde el machine learning y el procesamiento de datos ha avanzado tanto nos abre la posibilidad de construir modelos capaces de reconocer zonas en las que ha ocurrido un desastre natural y poder actuar en consecuencia. Con la potencia de cálculo actual podemos conseguir que el procesamiento de los datos sea en tiempo real , por lo que se pueden tomar decisiones para poder miminizar daños, distribuir equipos de emergencia y optimizar en general todos los recursos que tenemos.

Estos últimos años el campo de la ciencia de datos ha sido capaz de crear modelos precisos en sectores como banca, industria, tecnología. Pero el círculo solo puede estar completo si podemos conseguir colocar estos modelos en un entorno en el que se puedan consumir de manera productiva y ser útiles fuera del escenario de desarrollo e investigación.

Antiguamente era muy costoso poder mantener todo el hardware necesario para poder ejecutar nuestro software, de la misma manera que contratar a las personas con los conocimientos necesarios para instalar y configurar todos estos componentes. El mundo ha evolucionado de manera que ya es no necesario seguir este comportamiento y podemos optar por proveedores que facilitan todos estos componentes así como el mantenimiento de los mismos, la nube.

En este trabajo de fin de grado se lleva a cabo la producción de un modelo de machine learning en un entorno cloud de google, de manera que pueda consumido de manera concurrente por miles de personas en tiempo real.
De la misma manera se optimiza

\vspace{0.8cm}



\begin{center}


{\bf \Large Palabras clave}

   \end{center}
   
Imágenes hiperespectrales, ATDCA-GS, detección de objetivos, Gram Schmidt, FPGA, VHDL, OpenCL.

   \vspace{0.3cm}
   